% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\gdef\mujnazevCS{Evropská statistická akreditace FENStatS}
\gdef\mujnazevEN{FENStatS Accreditation}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Gejza Dohnal}

\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

%\Adresa{}

\Email{gejza.dohnal@csc-sro.cz}

%\Abstrakt{}
%\smallskip
%\KlicovaSlova{}

%\Abstract{}
%\smallskip
%\KeyWords{}

\section{Statistické akreditace}

\textit{V~roce 2019 byl Federací evropských národních statistických společností (FENStatS), jíž je Česká statistická společnost členem, odsouhlasen vznik tzv. evropských statistických akreditací. O~jejich zavedení v~rámci ČR ještě není rozhodnuto. Informace o~těchto akreditacích naleznete v~tomto článku. Budeme rádi za případné ohlasy.}
\medskip

\noindent
Ve světě existuje několik zavedených systémů pro udělování takzvané \em akreditace statistiků\em. Akreditační programy mají zavedeny Statistická společnost Austrálie (SSA)%
\footnote{Od roku 1997 nabízí SSA dvě úrovně profesionální akreditace: postgraduálního statistika (G.Stat) a~akreditovaného statistika (A.Stat). Viz \url{https://www.statsoc.org.au/Professional-accreditation}}, 
Statistická společnost Kanady (SSC)%
\footnote{SSC nabízí od roku 2004 dvě úrovně akreditace: profesionálního statistika (P.Stat.) a~přidruženého statistika (A.Stat.). Viz \url{https://ssc.ca/en/accreditation/regulations-accreditation}}, 
britská Královská statistická společnost (RSS)%
\footnote{Viz webová stránka 
%\url{https://www.rss.org.uk/RSS/pro_dev/RSS_Accreditation_Scheme}
\url{https://rss.org.uk/membership/professional-development/accreditation-scheme/}%
} 
a~Americká statistická asociace (ASA)%
\footnote{Viz %webová stránka 
\url{https://online.stat.psu.edu/statprogram/ethics/accreditation}}.

Statistická akreditace je pověření založené spíše na portfoliu (na dokumentaci poskytnuté žadatelem) než na základě zkoušek a~je periodicky obnovované (zpravidla každých pět let). Cílem statistické akreditace je poskytnout záruku zaměstnavatelům, dodavatelům a~spolupracovníkům statistiků, že akreditovaná osoba je kvalifikovaným odborníkem. Akreditovaný statistik byl svými vrstevníky uznán jako profesionál, kombinující vzdělávání, zkušenosti, kompetence a~závazek k~etice na standardizované úrovni, která je garantována profesním sdružením. Akreditace je dobrovolná; žadatelé žádají o~akreditaci, protože se domnívají, že pověření pro ně stojí za to, ale není to požadavek na praxi. Akreditace je uznáním profesní organizace, že akreditovaná osoba má dostatečné zkušenosti a~jiné zásluhy, které všechny dohromady naznačují, že může pracovat jako statistik nezávislým a~profesionálním způsobem.

\newpage
Aby byl akreditační systém funkční, musí
\begin{itemize}
\itemsep=-2pt
    \item být průhledný, jasný, objektivní a~nediskriminační, 
    \item mít jasně daná kritéria pro udělení akreditace, která jsou založena na obecně uznávaných vědeckých zásadách a~obecných kritériích zásluh a~která vycházejí z~potřeby zachování důvěryhodnosti a~užitečnosti práce statistiků ve společnosti, 
    \item nesmí být omezen na určité oblasti aplikací, metod nebo softwaru, 
    \item nesmí se používat jako metoda k~jiným politickým, náboženským nebo obchodním účelům, než k~podpoře vědecky podporovaných znalostí a~skutečností, 
    \item být konstruován tak, aby bylo dosaženo vzájemného uznávání mezi jinými podobnými systémy.
\end{itemize}

Federace evropských národních statistických společností (FENStatS) se v~minulých letech rozhodla poskytnout evropským statistikům možnost akreditace, srovnatelnou s~již existujícími akreditačními systémy a~mající širší než národní platnost.  

\section{Akreditační systém FENStatS}

Akreditační systém FENStatS\footnote{Viz \url{https://www.fenstats.eu/accreditation}}
je modelován podle programů v~USA, Austrálii, Kanadě a~Velké Británii a~jeho cílem je poskytnout společný evropský standard pro definici statistického povolání. 

Akreditační systém sdružení FENStatS je budován v~těsné spolupráci s~národními statistickými společnotmi (NS), které jsou jeho členy. FENStatS a~tyto NS budou sdílet společnou odpovědnost za akreditaci, kde FENStatS stanoví a~vlastní společný standard a~zástupci NS mají na starosti operativní implementaci (jsou odpovědní za schvalovací proces svých členů). FENStatS je v~tomto systému zastřešující organizací a~nepřijímá právní odpovědnost za jednání akreditovaných Evropských statistiků.

FENStatS zřizuje mezinárodní Accreditation Committee (AC), který se bude zabývat operativními záležitostmi jménem výkonného výboru. AC je jmenován výkonným výborem na základě návrhů NS a~je ve své většině složen z~akreditovaných statistiků. AC bude každoročně, bude-li to považováno za nutné, přezkoumávat opatření prováděná NS, přijímat rozhodnutí o~zrušení akreditace a~povede dokumentaci akreditačního systému a~záznamy akreditovaných členů.

NS jmenují svého zástupce ve FENStatS pro oblast akreditace. Současně jmenují dostatečný počet auditorů z~řad akreditovaných statistiků (nejméně tři na jednu NS) k~přezkoumání žádostí svých členů. V~případě potřeby si mohou NS zřídit příslušnou lokální  institucionální organizaci pověřenou provozováním akreditačního systému.



\subsection[Postup zapojení NS do akreditačního systému FENStatS]{Postup zapojení NS do akreditačního\\ systému FENStatS}
\begin{enumerate}
\itemsep=-3pt
    \item NS oznámí výkonnému výboru FENStatS, že zamýšlí nabídnout svým členům akreditaci (oznámení se zasílá výkonnému výboru FENStatS podle pokynů uvedených samostatně).
    \item NS, které se účastní systému akreditace, jsou odpovědné za schvalovací proces svých členů.
    \item NS v~oznámení souhlasí s~dodržováním akreditačních stanov a~dalších pokynů vydaných na jejich základě a~nadcházejících změn.
    \item NS jako celek může svou účast kdykoli odvolat oznámením Výkonnému výboru FENStatS. Členové, kteří jsou již akreditováni odvolávající NS, budou sdružením FENStatS stále uznáváni jako akreditovaní statistici. Žádosti, které jsou v~té chvíli předmětem přezkumu, budou finalizující odstupující NS.
    \item NS, která úmyslně zneužije, podnikne kroky namířené proti účelu systému nebo jeho částí, může být účast odvolaná Výkonným výborem FENStatS.
\end{enumerate}


\subsection{Postup žadatelů o~akreditaci}
\begin{enumerate}
\itemsep=-2pt
    \item O~akreditaci může požádat statistik, který je členem NS. Žádost je předložena jeho NS.
    \item Žádost by měla mít sounáležitosti uvedené dále (viz Kritéria pro akreditaci).
    \item Podáním žádosti žadatel souhlasí s~pravidly a~podmínkami stanovenými v~akreditačních stanovách, etických pravidlech a~jakýchkoli jiných dokumentech vydaných na jejich základě.
    \item Žadateli se při podání žádosti účtuje poplatek NS.
    \item Žádost  přijímá nebo zamítá lokální institucionální orgán zřízený NS. Žádost by měla obsahovat jako přílohu příslušné doklady či prohlášení o~vzdělání, praxi apod.
    \item Rozhodnutí NS jsou předána AC FENStatS.
    \item AC vydává doklad o~akreditaci (elektronicky).
    \item Akreditovaní členové platí NS roční poplatek.
    \item Akreditace je nepřenosná a~je platná po dobu 5 let.
\end{enumerate}
Akreditovaný statistik bude moci používat označení 
\begin{center}
    \textbf{„Accredited European Statistician” (AES)}.
\end{center} 
Akreditovaný evropský statistik může nechat svou akreditaci odvolat. Akreditovaný evropský statistik, který již není členem NS, nebude mít nadále status AES. 


\subsection{Zrušení akreditace}

Akreditace může být zrušena akreditovanému evropskému statistikovi, který 
\begin{itemize}
\itemsep=-2pt
    \item porušuje statut akreditace, jakýkoli zákon či etický standard, ke kterému je vázán, 
    \item porušuje vědecké zásady nebo jiným způsobem poškozuje jméno statistice a~statistikům obecně,
    \item je vyloučen ze své členské organizace. 
\end{itemize}
Rozhodnutí o~zrušení rozhodne výkonný výbor FENStatS na žádost AC. Rozhodnutí nebude přijato, dokud NS a~členovi nebude poskytnuta přiměřená lhůta na odpověď. Rozhodnutí výkonného výboru je konečné.

Výkonný výbor FENStatS může po projednání s~AC podepsat vzájemné uznávání akreditace se zahraničními organizacemi, které poskytují systémy akreditace rovnocenné systému FENStatS.
Na druhou stranu statistici, kteří splňují požadavky EAS a~jsou akreditováni vzájemně uznávanou zahraniční organizací, mohou požádat AC o~akreditaci předložením svých zahraničních kreditů.

V~případě, že NS již používá vlastní systém akreditace, mohou její členové nechat posoudit shodu tohoto systému s~FENStatS. Pokud bude systém shledán srovnatelným, budou moci jeho členové převést své akreditace.

Náklady na provoz akreditačního systému ponesou primárně akreditovaní statistici na neziskovém základě. NS budou poskytovat část vybraných poplatků FENStatS na provoz systému.


\subsection{Kritéria pro akreditaci}

Pro posouzení žádosti budou použita následující kritéria (a~doklady):
\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
\itemsep=-2pt
    \item \textbf{Vysokoškolské vzdělání}\\
     Vysokoškolský titul alespoň na úrovni MSc podle Boloňských kritérií (VŠ) -- obor statistiky nebo ekvivalent.\\
     \em Doklad: Vysokoškolský diplom, přepisy atd\em.
     \item \textbf{Pracovní zkušenosti}\\
     Nejméně pět let příslušné pracovní zkušenosti v~oboru statistiky.\\
     \em Doklad: životopis, doporučující dopisy\em.
     \item \textbf{Odborný rozvoj}\\
     Průběžný profesní rozvoj v~příslušných oborech (nejen ve statistice) po ukončení VŠ.\\
     \em Doklady: seznam (pokud není uveden v~životopisu), osvědčení atd\em.
     \item \textbf{Komunikační dovednosti}\\
     Zdokumentované dovednosti v~komunikaci statistických pojmů.\\
     \em Doklady: příklady práce (3) a~doporučení (mohou být stejné jako v~B)\em.
     \item \textbf{Dodržování etických standardů}\\
     Žadatel osvědčí znalosti příslušných etických norem a~dodržuje je.\\
     \em Doklady: pohovor, osobní prohlášení\em.
     \item \textbf{Člen národní statistické společnosti}\\
    Potvrzení zúčastněné národní společnosti.
\end{enumerate}

AC může na doporučení auditorů udělit akreditaci žadateli, který splnil výše uvedená kriteria, ale nemá příslušnou dokumentaci.
AC může na doporučení auditorů udělit akreditaci uchazeči, který má vyšší vysokoškolské vzdělání (než bakalář nebo podobně).
%
%
%\subsection{Žádost} 
Žádost
\begin{itemize}
\itemsep=-2pt
    \item se skládá z~dokumentace zmíněné v~bodech A--F a~dopisu se žádostí shrnujícím opodstatnění žádosti,
    \item musí obsahovat podepsanou dohodu o~tom, že žadatel přijímá pravidla akreditace a~příslušné normy, zejména kritéria E (etické standardy).
\end{itemize}

\noindent
Pokud není výslovně uvedeno jinak, potom 
\begin{itemize}
\itemsep=-2pt
    \item bude s~obsahem žádosti nakládáno jako s~důvěrnými a~bude po celou dobu akreditace uloženo,
    \item formulář žádosti, jméno, kontaktní informace a~rozhodnutí budou zveřejněny. 
\end{itemize}

FENStatS připravuje vlastní internetový portál, který bude sloužit pro akreditační proces. Žadatel si bude moci vytvořit vlastní registraci, v~rámci které vytvoří elektronickou přihlášku, k~níž přiloží požadované dokumenty v~elektronické podobě. Na stránkách FENStatS (\url{https://www.fenstats.eu}) potom bude uveřejněn seznam již akreditovaných evropských statistiků.

